\chapter{热力学关系式}
\thispagestyle{empty}

\section{热力学关系式的数学基础}
对于定质量简单可压系，其独立参数仅有两个，设独立参数为$x,y$，状态函数为$z$，则有
\begin{align}
	z= z (x, y)
\end{align}
状态函数的全微分为
\begin{align}
	\d z = M \d x + N \d y
\end{align}
其中\footnote{注：$ \left(\dfrac{\partial z}{\partial y} \right)_x$ 代表在$x$为定值的情况下对$y$作偏微分}
\begin{align}
	M = \left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y  \quad  N = \left(\dfrac{\partial z}{\partial y} \right)_x
\end{align}

\subsection{偏导数的性质}
\begin{enumerate}[\textbf{性质}1\quad]
	\item \textbf{混合偏导数的关系}\\
	\begin{align}
		\dfrac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} &= \dfrac{\partial^2 z}{\partial y \partial x}\\[0.5em]
		\dfrac{\partial M}{\partial y} &= \dfrac{\partial N}{\partial x}
	\end{align}
	\item \textbf{偏导数的循环关系}\\
	若状态函数$z$保持不变，即$\d z = 0$，则
	\begin{align*}
		\left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y (\d x)_z + \left(\dfrac{\partial z}{\partial y}  \right)_x (\d y)_z= 0
	\end{align*}
两边同时除以$\left(\dfrac{\partial z}{\partial y}\right)_x (\d y)_z $，即
\begin{align}
	\left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y \cdot \left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_z \cdot \left(\dfrac{\partial y}{\partial z}\right)_x = -1
\end{align}

\item \textbf{偏导数的换底公式}
\begin{align}
	\begin{cases}
		\d z = \left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y \d x + \left(\dfrac{\partial z}{\partial y}\right)_x \d y\\[1em]
		\d x = \left(\dfrac{\partial x}{\partial \alpha}\right)_y \d \alpha + \left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_\alpha \d y
	\end{cases}
\quad \Longrightarrow \quad 
\begin{aligned}
	\d z &=\left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y \left[\left(\dfrac{\partial x}{\partial \alpha}\right)_y \d \alpha + \left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_\alpha \d y\right] + \left(\dfrac{\partial z}{\partial y}\right)_x \d y \\[0.5em]
	& = \left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y\left(\dfrac{\partial x}{\partial \alpha}\right)_y \d \alpha  + \left[\left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y \left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_\alpha + \left(\dfrac{\partial z}{\partial y}\right)_x  \right]\d y
\end{aligned}
\label{偏导数推导}
\end{align}
令$\alpha $是常数，则
\begin{align}
	(\d z)_\alpha = \left[\left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y \left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_\alpha + \left(\dfrac{\partial z}{\partial y}\right)_x  \right](\d y)_\alpha
\end{align}
或
\begin{align}
	\left(\dfrac{\partial z}{\partial y}\right)_\alpha = \left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y \left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_\alpha + \left(\dfrac{\partial z}{\partial y}\right)_x 
\end{align}

\item \textbf{偏导数的链式关系}\\
若对式\eqref{偏导数推导}中令$y$为常数，则有
\begin{align}
	(\d z)_y = \left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y\left(\dfrac{\partial x}{\partial \alpha}\right)_y (\d \alpha)_y  \notag\\
	\left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y\left(\dfrac{\partial x}{\partial \alpha}\right)_y \left(\dfrac{\partial \alpha}{\partial z}\right)_y = 1
\end{align}
特别地，若令$\alpha = z$，则链式关系变为
\begin{align}
	\left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y\left(\dfrac{\partial x}{\partial \alpha}\right)_y = 1
\end{align}

\end{enumerate}

\section{基本热力学关系}
\subsection{基本热力学关系式}
对于简单可压缩的定质量气体物质系统，由前面两章的知识，可得
\begin{itemize}
	\item 热力学第一定律
	\begin{itemize}
		\item 静止闭系\vspace*{-1em}
		\begin{align}
			\delta q = \d u +p \d v
		\end{align}
		\item 稳定流动的开系（或运动闭系）\vspace*{-1em}
		\begin{align}
			\delta q = \d h - v \d p
		\end{align}
	\end{itemize}
	\item 热力学第二定律（可逆过程）\vspace*{-1em}
	\begin{align}
		\delta q = T \d s
	\end{align}
	\item 比内能和比自由能的关系
	\begin{align}
		\d u = \d f + \d (Ts) = \d f + T \d s + s \d T 
	\end{align}
	
	\item 比焓和比自由焓的关系
	\begin{align}
		\d h = \d g + \d (TS) = \d g + T \d s + s \d T
	\end{align}
\end{itemize}
具体关系式如下：

\textbf{1. 内能函数$u = u(s,v)$}
\begin{align}
	\begin{aligned}
		\delta q &= \d u + p \d v\\
		\delta q &= T \d s
	\end{aligned}
\quad \Rightarrow \quad 
T \d s = \d u + p \d v
\quad \Rightarrow \quad 
\d u = T \d s - p \d v
\end{align}

\textbf{2. 焓变函数$h = h(s,p)$}
\begin{align}
	\begin{aligned}
		\delta q &= \d h - v \d p\\
		\delta q &= T \d s
	\end{aligned}
	\quad \Rightarrow \quad 
	T \d s = \d h - v \d p
	\quad \Rightarrow \quad 
	\d h = T \d s + v \d p
\end{align}

\textbf{3. 自由能函数$f = f(T,v)$}
\begin{align}
	\begin{aligned}
		\delta u & = \d f + T \d s + s \d T\\
		\delta u &= T \d s - p \d v
	\end{aligned}
	\quad \Rightarrow \quad 
	T \d s  - p\d v = \d f + T \d s + s \d T
	\quad \Rightarrow \quad 
	\d f = - s \d T - p \d v
\end{align}

\textbf{4. 自由焓函数$g = g(T,p)$}
\begin{align}
	\begin{aligned}
		\delta h & = \d g + T \d s + s \d T\\
		\delta h &= T \d s + v \d p
	\end{aligned}
	\quad \Rightarrow \quad 
	T \d s  + v\d p = \d g + T \d s + s \d T
	\quad \Rightarrow \quad 
	\d g = - s \d T + v \d p
\end{align}
热力学基本关系式总结如下
\begin{table}[!htb]
	\centering\setlength{\tabcolsep}{14mm}{
		\begin{tabular}{cc}
			\toprule
			状态函数 & 表达式 \\
			\midrule
			$u = u (s, v)$ & $\d u = T \d s - p \d v$ \\[0.5em]
			$h = h(s, p)$ & $\d h = T \d s + v \d p$\\[0.5em]
			$f = f (T, v)$ & $\d f = - s \d T - p \d v$\\[0.5em]
			$g = g(T, p)$ & $\d g = -s \d T + v \d p$\\[0.5em]
			\bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{热力学基本关系式}
	}
\end{table}

由全微分混合偏导数的关系，可以得到
\begin{align}
	\left(\dfrac{\partial T}{\partial v}\right)_s &= -\left(\dfrac{\partial p}{\partial s}\right)_v\\[0.5em]
	\left(\dfrac{\partial T}{\partial p}\right)_s &= \left(\dfrac{\partial v}{\partial s}\right)_p\\[0.5em]
	\left(\dfrac{\partial s}{\partial v}\right)_T &= \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v\\[0.5em]
	\left(\dfrac{\partial s}{\partial p} \right)_T &= -\left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p
\end{align}
这四个偏导数关系称为\dy[麦克斯韦关系]{MKSWGX}。这个关系在实施参数转换方面有着重要的作用。

对于四个状态函数$u=u(s,v), h =h(s, p), f = f(T, v), g = g(T, p)$，它们都由特定的独立变量表示的相应的状态函数，具有特殊的功能，被称为\dy[特性函数]{TXHS}。

\subsection{参数方程}
\begin{enumerate}[1. ]
	\item  \textbf{内能函数$u = u(s, v)$的参数方程}
		\begin{align*}
			\d u  = T \d s - p \d v  \quad \Longrightarrow \quad 
			\begin{cases}
				T = \left(\dfrac{\partial u}{\partial s}\right)_v \\[1em]
				p  = -\left(\dfrac{\partial u}{\partial v}\right)_s
			\end{cases}
		\end{align*}
	由$h,f,g$的定义式，可得
	\begin{align*}
		\begin{aligned}
			h &= u +pv\\
			f &= u -Ts\\
			g &= h -Ts
		\end{aligned} 
	\quad \Longrightarrow \quad
	\begin{aligned}
		h &= u +pv= u - v\left(\dfrac{\partial u}{\partial v}\right)_s\\[0.5em]
		f &= u - Ts = u - s\left(\dfrac{\partial u}{\partial s}\right)_v\\[0.5em]
		g &= u + pv -Ts = u - v\left(\dfrac{\partial u}{\partial v}\right)_s - s\left(\dfrac{\partial u}{\partial s}\right)_v
	\end{aligned}
	\end{align*}

\item  \textbf{熵变函数$h = h(s, p)$的参数方程}
\begin{align*}
	\d h = T \d s + v \d p  \quad \Longrightarrow \quad 
	\begin{cases}
		T = \left(\dfrac{\partial h}{\partial s}\right)_p \\[1em]
		v = \left(\dfrac{\partial h}{\partial p}\right)_s
	\end{cases}
\end{align*}
由$h,f,g$的定义式，可得
\begin{align*}
	\begin{aligned}
		h &= u +pv\\
		f &= u -Ts\\
		g &= h -Ts
	\end{aligned} 
	\quad \Longrightarrow \quad
	\begin{aligned}
		u &= h - pv= h - p\left(\dfrac{\partial h}{\partial p}\right)_s\\[0.5em]
		f &= h - pv - Ts = h - p\left(\dfrac{\partial h}{\partial p}\right)_s - s\left(\dfrac{\partial h}{\partial s}\right)_p\\[0.5em]
		g &= h -Ts = h - s \left(\dfrac{\partial h}{\partial s}\right)_p
	\end{aligned}
\end{align*}

	\item \textbf{自由能函数$f = f(T, v)$的参数方程}
\begin{align*}
	\d f  = -s \d T - p \d v  \quad \Longrightarrow \quad 
	\begin{cases}
		s = -\left(\dfrac{\partial f}{\partial T}\right)_v \\[1em]
		p  = -\left(\dfrac{\partial f}{\partial v}\right)_T
	\end{cases}
\end{align*}
由$h,f,g$的定义式，可得
\begin{align*}
	\begin{aligned}
		h &= u +pv\\
		f &= u -Ts\\
		g &= h -Ts
	\end{aligned} 
	\quad \Longrightarrow \quad
	\begin{aligned}
		h &= f + Ts +pv= f - T\left(\dfrac{\partial f}{\partial T}\right)_v - v\left(\dfrac{\partial f}{\partial v}\right)_T\\[0.5em]
		u &= f + Ts = f - T\left(\dfrac{\partial f}{\partial T}\right)_v \\[0.5em]
		g &= f + pv = f - v\left(\dfrac{\partial f}{\partial v}\right)_T
	\end{aligned}
\end{align*}

	\item \textbf{自由焓函数$g = g(T, p)$的参数方程}
\begin{align*}
	\d g  = -s \d T + v \d p  \quad \Longrightarrow \quad 
	\begin{cases}
		s = -\left(\dfrac{\partial g}{\partial T}\right)_p \\[1em]
		p  = \left(\dfrac{\partial g}{\partial p}\right)_T
	\end{cases}
\end{align*}
由$h,f,g$的定义式，可得
\begin{align*}
	\begin{aligned}
		h &= u +pv\\
		f &= u -Ts\\
		g &= h -Ts
	\end{aligned} 
	\quad \Longrightarrow \quad
	\begin{aligned}
		u &= g + Ts - pv= g - T\left(\dfrac{\partial g}{\partial T}\right)_p - p\left(\dfrac{\partial g}{\partial p}\right)_T\\[0.5em]
		f &= g - pv = g - p\left(\dfrac{\partial g}{\partial p}\right)_T\\[0.5em]
		h &= g + Ts = g - T\left(\dfrac{\partial g}{\partial T}\right)_p
	\end{aligned}
\end{align*}
\end{enumerate}

以上由特性函数确定的各类参数的关系式称为\dy[参数方程]{CSFC}。

\section{热力学能、焓、熵的热力学关系式}

\subsection{熵方程}
\begin{enumerate}[1.]
	\item $s = s(T,v)$
	\\熵的全微分为
	\begin{align}
		\d s = \left(\dfrac{\partial s}{\partial T}\right)_v \d T + \left(\dfrac{\partial s}{\partial v}\right)_T \d v
	\end{align}
	由能量方程级定容过程
	\begin{align}
		\begin{aligned}
			\delta q &= \d u + p \d v \\
			\delta q &= C_V \d T\\
			\delta w &= p \d v = 0
		\end{aligned}
		\quad &\Rightarrow \quad 
		(\d u)_v = C_V (\d T)_v \notag\\
		&\Rightarrow \quad 
		C_V = \left(\dfrac{\partial u}{\partial T}\right)_v 
	\end{align}
	由参数方程，可得
	\begin{align*}
		\left(\dfrac{\partial u}{\partial s}\right)_v = T
	\end{align*}
	由链式法则，可得
	\begin{align}
		\left(\dfrac{\partial s}{\partial T}\right)_v \left(\dfrac{\partial T}{\partial u}\right)_v \left(\dfrac{\partial u}{\partial s}\right)_v = 1 \quad \Rightarrow \quad \left(\dfrac{\partial s}{\partial T}\right)_v  = \dfrac{1}{\displaystyle \left(\dfrac{\partial T}{\partial u}\right)_v \left(\dfrac{\partial u}{\partial s}\right)_v } = \dfrac{C_V}{T}
	\end{align}
	由麦克斯韦关系，可知
	\begin{align*}
		\left(\dfrac{\partial s}{\partial v}\right)_T = \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v
	\end{align*}
	所以
	\begin{align}
		\d s = C_V \dfrac{\d T}{T} + \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v \d v
		\label{1熵}
	\end{align}
	公式\eqref{1熵}称为\dy[第一熵方程]{DYSFC}。
	
	\noindent 同理可得
		\item $s = s(T,p)$\\
		\dy[第二熵方程]{DESFC}
		\begin{align}
			\d s = C_P \dfrac{\d T}{T} - \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p \d p
			\label{2熵}
		\end{align}
		\item $s = s(p,v)$\\
		 \dy[第三熵方程]{DSSFC}
		\begin{align}
			\d s = \dfrac{C_V}{T} \left(\dfrac{\partial T}{\partial p}\right)_v \d p + \dfrac{C_p}{T}\left(\dfrac{\partial T}{\partial v}\right)_p \d v
			\label{3熵}
		\end{align}
\end{enumerate}


\subsection{内能方程}
\begin{enumerate}[1.]
	\item $u = u(T,u)$\\
	将第一熵方程\eqref{1熵}代入内能的定义式$\d u = T \d s - p \d v$，得
	\begin{align}
		\d u = C_V \d T + \left[T \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v - p\right]\, \d v
		\label{1内能}
	\end{align}
	公式\eqref{1内能}称为\dy[第一内能方程]{DYNNFC}。同理可得
	\item $u = u(T,p)$\\
	\dy[第二内能方程]{DENEFC}
	\begin{align}
		\d u = \left[C_P - p \left(\dfrac{\partial T}{\partial T}\right)_p\right]\,\d T - \left[C_P \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_ p + p\left( \dfrac{\partial v}{\partial p}\right)_T\right]\, \d p
		\label{2内能}
	\end{align}
	\item $u = u(p,v)$\\
	\dy[第三内能方程]{DSNNFC}
	\begin{align}
		\d u = C_V\left(\dfrac{\partial T}{\partial p}\right)_v \d p + \left[C_P\left(\dfrac{\partial T}{\partial v}\right)_p - p\right]\, \d v
		\label{3内能}
	\end{align}
\end{enumerate}

\subsection{焓方程}
\begin{enumerate}[1.]
	\item $h = h(T,v)$\\
	将第一熵方程\eqref{1熵}代入焓的定义式$\d s = T \d s + v \d p$，可得
	\begin{align*}
		\d h = C_V \d T + T \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v \d v + v \d p
	\end{align*}
	又由$p = p(T,v)$的全微分，得
	\begin{align*}
		\d p = \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v \d T + \left(\dfrac{\partial p}{\partial v}\right)_T \d v
	\end{align*}
	所以
	\begin{align}
		\d h = \left[C_V + v \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v\right]\,\d T + \left[T \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v + v \left(\dfrac{\partial p}{\partial v}\right)_T\right]\, \d v
		\label{1焓}
	\end{align}
	公式\eqref{1焓}称为\dy[第一焓方程]{DYHFC}。同理可得
	
	\item $h = h(T, p)$\\
	\dy[第二焓方程]{DEHFC}
	\begin{align}
		\d h = C_P \d T - \left[T \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p - v\right]\, \d p
	\end{align}

	\item $h = h(p,v)$\\
	\dy[第三焓方程]{DSHFC}
	\begin{align}
		\d h = C_P \left(\dfrac{\partial T}{\partial v}\right)_p \d v + \left[c_v \left(\dfrac{\partial T}{\partial p}\right)_v\right]\, \d p
	\end{align} 
\end{enumerate}

\section{比热容的一般关系式}

\subsection{比热容关系式}
\noindent \textbf{1. 定容比热容}

根据第一内能方程
\begin{align*}
	\d u = c_V \,\d T + \left[T \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v - p \right]\,\d v
\end{align*}
及混合偏导数的关系，可得
\begin{align}
	\left(\dfrac{\partial C_V}{\partial v}\right)_T &= \dfrac{\partial }{\partial T}\left[T \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v - p\right]_v\notag \\[0.5em]
	\left(\dfrac{\partial C_V}{\partial v}\right)_T &= T \left(\dfrac{\partial^2 p}{\partial T^2}\right)_v
	\label{比定容热容的热力学关系式1}
\end{align}
定义物质的\dy[压力温度系数]{YLWDXS}$\displaystyle \kappa = \dfrac{1}{p} \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v$，所以
\begin{align}
	\left(\dfrac{\partial C_V}{\partial v}\right)_T = Tp\left[\kappa^2 + \left(\dfrac{\partial \kappa}{\partial T}\right)_v\right]
	\label{比定容热容的热力学关系式2}
\end{align}
公式\eqref{比定容热容的热力学关系式1}和公式\eqref{比定容热容的热力学关系式2}称为\dy[比定容热容的热力学关系式]{BDRRRDRLXGXS}。
\vspace*{0.5em}

\noindent \textbf{2. 定压比热容}

根据第二焓方程
\begin{align*}
	\d h =c_p \, \d T - \left[T \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p - v\right]\, \d p
\end{align*}
及混合偏导数的关系，可得
\begin{align}
	\left(\dfrac{\partial C_P}{\partial p}\right)_T &= \dfrac{\partial }{\partial T}\left[v - T \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p\right]_p \notag\\[0.5em]
	\left(\dfrac{\partial C_P}{\partial p}\right)_T &= - T \left(\dfrac{\partial^2 v}{\partial T^2}\right)_p
	\label{比定压热容的热力学关系式1}
\end{align}
定义\dy[定压热膨胀系数]{RYPZXS}$\alpha_p = \dfrac{1}{v} \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p$，则有
\begin{align}
	\left(\dfrac{\partial C_P}{\partial p}\right)_T = - Tv\left[\alpha_p^2 + \left(\dfrac{\partial \alpha_p}{\partial T}\right)_p\right]
	\label{比定压热容的热力学关系式2}
\end{align}
公式\eqref{比定压热容的热力学关系式1}和公式\eqref{比定压热容的热力学关系式2}称为\dy[比定压热容的热力学关系式]{BDYRRDRLXGXS}。
\vspace*{0.5em}

\noindent \textbf{3. 特殊情形的比热容具体表达式}
\begin{align*}
	\left(\dfrac{\partial C_v}{\partial v}\right)_T &=  T \left(\dfrac{\partial^2 p}{\partial T^2}\right)_v\\
	\left(\dfrac{\partial C_P}{\partial p}\right)_T &= - T \left(\dfrac{\partial^2 v}{\partial T^2}\right)_p
\end{align*}
\begin{itemize}
	\item 对于理想气体\\
	\hspace*{2em} 满足条件
	\begin{align*}
	 \left(\dfrac{\partial^2 p}{\partial T^2}\right)_v = 0, \quad \left(\dfrac{\partial^2 v}{\partial T^2}\right)_p = 0
	\end{align*}
	因此
	\begin{align}
		\left(\dfrac{\partial C_V}{\partial v}\right)_T  &= 0 \quad \quad \Leftrightarrow \quad \quad c_{v_0} = c_{v_0}(T)\\[0.5em]
		\left(\dfrac{\partial C_P}{\partial p}\right)_T &= 0 \quad \quad \Leftrightarrow \quad \quad c_{p_0} = c_{p_0}(T)
	\end{align}
	\item 对于可压缩物质\\
	\hspace*{2em} 从理想气体状态积分到指定状态，有
	\begin{align}
		c_v &= c_{v_0}(T) + T \int_{\infty}^{v} \left(\dfrac{\partial^2 p}{\partial T^2}\right)_v \, \d v\\[0.5em]
		c_p &= c_{p_0}(T) + T \int_{0}^{p} \left(\dfrac{\partial^2 v}{\partial T^2}\right)_p \, \d p
	\end{align}
\end{itemize}

\subsection{比热容差的热力学公式}
第二焓方程减去第一热力学能方程，得
\begin{align*}
	\begin{cases}
		\,\d u = c_V \,\d T + \left[T \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v - p \right]\,\d v\\
		\,\d h =c_p \, \d T - \left[T \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p - v\right]\, \d p \\
		\,h = u + pv \,\, \Rightarrow \,\, \d h = \d u +\d(pv)
	\end{cases}
	\quad \Rightarrow \quad
	\d h - \d u = (c_p -c_V)\, \d T - T \left[\left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right) + \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p \right] + (v\,\d p + p \, \d v)
\end{align*}
即
\begin{align}
	\d T = \dfrac{T \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p}{c_p - c_V}\, \d p +  \dfrac{T \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v}{c_p - c_V}\, \d v
\end{align}
由混合偏导数的性质，可得
\begin{align*}
	\left(\dfrac{\partial T}{\partial p}\right)_v = \dfrac{T \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p}{c_p - c_V}, \quad \left(\dfrac{\partial T}{\partial v}\right)_p = \dfrac{T \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v}{c_p - c_V}
\end{align*}
因此
\begin{align}
	c_p - c_V = T\left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p\left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v
\end{align}
这个公式称为\dy[比热容差的热力学关系式]{BRRCDRLXGXS}。

由物质的压力温度系数$\displaystyle \kappa = \dfrac{1}{p} \left(\dfrac{\partial p}{\partial T}\right)_v$，定压热膨胀系数$\alpha_p = \dfrac{1}{v} \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p$，得
\begin{align}
	c_p - c_V = pvT \kappa \alpha_p
\end{align}

\subsection{比热容比的热力学关系式}
由第三熵方程
\begin{align*}
	\d s = \dfrac{c_V}{T}\left(\dfrac{\partial T}{\partial p}\right)_v \, \d p + \dfrac{c_p}{T}\dfrac{\partial T}{\partial v}_p \, \d v
\end{align*}
考虑等熵情形，即
\begin{align*}
	\dfrac{c_V}{T} \left(\dfrac{\partial T}{\partial p}\right)_v (\d p)_s + \dfrac{c_p}{T}\left(\dfrac{\partial T}{\partial v}\right)_p (\d v)_s =0
\end{align*}
所以，
\begin{align}
	\gamma = \dfrac{c_p}{c_v} = - \left(\dfrac{\partial T}{\partial p}\right)_v \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p \left(\dfrac{\partial p}{\partial v}\right)_s = - \left(\dfrac{\partial v}{\partial T}\right)_p \left(\dfrac{\partial T}{\partial v}\right)_s
\end{align}
这个公式称为\dy[比热容比的热力学关系式]{BRRBDRLXGXS}。
\vspace*{0.5em}

定义\dy[等温压缩系数]{DWYSXS}$\beta_T = -\dfrac{1}{v}\left(\dfrac{\partial v}{\partial p}\right)_T$和\dy[等熵压缩系数]{DSYSXS}$\beta_s = -\dfrac{1}{v}\left(\dfrac{\partial v}{\partial p}\right)_s$则用热系数将比热容比表示为
\begin{align}
	\gamma = \dfrac{\beta_T}{\beta_s}
\end{align}











